\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{
 a4paper,
 left=20mm,
 right=20mm,
 top=20mm,
 bottom=20mm
}

\input{prelude}

\title{Geometria 2}
\author{Antonio De Lucreziis}
\date{\small Lezione \& aggiornamenti del 11 Dicembre 2019}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,      
    urlcolor=cyan,
}
 
\urlstyle{same}
 
\begin{document}

\maketitle

\parskip 1ex
\setlength{\parindent}{0pt}

\textbf{Notazione. (con abuso)} D'ora in poi indicheremo con $\alpha * \beta * \gamma$ il cammino $(\alpha * \beta) * \gamma$ o $\alpha * (\beta * \gamma)$ il che non crea problemi a meno di riparametrizzazioni, dunque a meno di omotopia. Stessa convenzione per giunzioni multiple del tipo $\alpha_1 * \dots * \alpha_n$.

\begin{prop}
    Mostriamo che è un gruppo.

    \begin{proof} \ 
        \begin{itemize}
            
            \item \textbf{Elemento neutro:} $1_a$, che è il cammino costante in $a$. Allora $1_a * \alpha$ e $\alpha * 1_a$ sono riparametrizzazioni di $\alpha \; \forall \alpha \in \Omega(a, a)$ per cui $[1_a] \cdot [\alpha] = [1_a * \alpha] = [\alpha] = [\alpha * 1_a] = [\alpha] \cdot [1_a]$

            \item \textbf{Inverso:} Dico che $\forall \alpha \in \pi_1(X, a) \; [\bar \alpha] [\alpha] = [\alpha] [\bar\alpha] = [1_a] = 1$.

                Mostriamo che $\alpha * \bar\alpha \sim 1_a$

                [TODO: Disegnino esplicativo]

                $$
                H(t, s) =
                \begin{cases}
                    \alpha(2t) & s \geq 2t \\
                    \alpha(s) & s \geq \frac{s}{2} \geq t \geq \frac{2 - s}{2} \\
                    \alpha(2t - 1) - \bar\alpha(2 - 2t) & s \geq 2 - 2t \\
                \end{cases}
                $$ 

        \end{itemize}

        Abbiamo così dimostrato che $\pi_1(X, a)$ è un gruppo con l'operazione $[\alpha] \cdot [\beta] = [\alpha * \beta]$.

    \end{proof}
\end{prop}

\subsection{Dipendenza tra $\pi_1(X, a)$ e $a$}

D'ora in poi, se non detto diversamente, assumeremo $X$ connesso per archi (se $Y$ è la componente connessa per archi di $a$ in $X$ allora $\pi_1(X, a) \simeq \pi_1(Y, a)$ -- in quanto il gruppo fondamentale \textqt{vede} solo ciò che è nella stessa componente connessa di $a$, il resto è come se non ci fosse) 

Siano $a, b \in X$ e sia $\gamma \in \Omega(a, b)$, pongo 

$$
\begin{array}{ccccc}
    \gamma_\# & : & \pi_1(X, a) & \to & \pi_1(X, b) \\
    && [\alpha] & \mapsto & [\bar\gamma * \alpha * \gamma]
\end{array}
$$

$\gamma_\#$ è ben definita. Se $\alpha \sim \beta \implies \bar\gamma * \alpha \sim \bar\gamma * \beta \implies (\bar\gamma * \alpha) * \gamma \sim (\bar\gamma * \beta) * \gamma$ come voluto.

\begin{theorem}
    $\gamma_\# : \pi_1(X, a) \to \pi_1(X, b)$ è un isomorfismo di gruppi.

    \begin{proof}
        
        $\gamma_\#$ è un omomorfismo in quanto 

        $$
        \begin{aligned}
            \gamma_\#([\alpha] \cdot [\beta]) 
            &= \gamma_\#([\alpha * \beta]) = \\
            &= [\bar\gamma * \alpha * \beta * \gamma] = \\
            &= [\bar\gamma * \alpha * (\gamma * \bar\gamma) * \beta * \gamma] = \\
            &= [(\bar\gamma * \alpha * \gamma) * (\bar\gamma * \beta * \gamma)] = \\
            &= [\bar\gamma * \alpha * \gamma ] \cdot [ \bar\gamma * \beta * \gamma ] = \\
            &= \gamma_\#([\alpha]) \cdot \gamma_\#([\beta]) \\
        \end{aligned}
        $$

        $\gamma_\#$ è un isomorfismo in quanto ha $\bar\gamma_\# : \pi_1(X, b) \to \pi_1(X, a)$ come inversa. Infatti 

        $$
        \begin{aligned}
            \bar\gamma_\#(\gamma_\#([\alpha])) 
            &= \bar\gamma_\#([\bar\gamma * \alpha * \gamma]) \\
            &= [(\bar{\bar\gamma} * \bar\gamma) * \alpha * (\gamma * \bar\gamma)] \\
            &= [1_a * \alpha * 1_a] \\
            &= [\alpha]
        \end{aligned}
        $$

        usando $\bar{\bar\gamma} = \gamma$. Analogamente $\forall [\beta] \in \pi_1(X, b) \; \gamma_\#(\bar\gamma_\#([\beta])) = [\beta]$

    \end{proof}
\end{theorem}

\begin{corollary}
    Il tipo di isomorfismo di $\pi_1(X, a)$ non dipende da $a$, per cui a volte si parla del gruppo fondamentale di $X$ e lo si denota con $\pi_1(X)$. 
\end{corollary}

Bisogna sempre tener presente però che non c'è un isomorfismo canonico tra i due gruppi fondamentali poiché questo dipende dalla scelta di $\gamma$, però a meno di \textqt{coniugio} per $\gamma$ c'è una sola classe di isomorfismo.

\begin{definition}
    Sia $\Omega(S^1, a) = \{ \gamma : S^1 \to X \mid \gamma(1) = a \}$ con $S^1 \subseteq \CC$ per cui $1 \in S^1$ e $(1, 0) \in \R^2 \simeq \CC$. 
\end{definition}

C'è una bigezione canonica $\Omega(a, a) \simeq \Omega(S^1, a)$ data da: se $\alpha \in \Omega(a, a)$ poiché $\alpha(0) = \alpha(1)$, $\alpha$ definisce $\hat\alpha : \sfrac{[0, 1]}{\{0, 1\}} \to X$ continua. Identifico $\sfrac{[0, 1]}{\{0,1\}}$ con $S^1$ tramite l'identificazione

$$
\begin{array}{ccccc}
    \pi & : & [0, 1] & \to & S^1 \\
    && t & \mapsto & e^{2\pi it} \\
\end{array}
$$

per cui $\hat\alpha : S^1 \to X$ e $\hat\alpha(1) = \gamma(0) = a$. L'inverso di $\alpha \mapsto \hat\alpha$ è semplicemente $\alpha(t) = \hat\alpha(\pi(t))$.

\textbf{Esercizio.} $\alpha \sim \beta$ come cammini $\iff \hat\alpha \sim \hat\beta$ tramite $H : S^1 \times [0, 1] \to X$ con $\forall s \in [0, 1] \; H(1, s) = a$ 

\begin{lemma}
    Siano $Q = [0, 1] \times [0, 1]$ e $C \subseteq Q$ dato da $C = \{ s = 1 \} \cup \{ t = 0 \} \cup \{ t = 1 \}$ dove $(t, s)$ sono le coordinate del quadrato. $\sfrac{Q}{C} \simeq D^2$ tramite omeomorfismo che manda $(t, 0)$ in $e^{2\pi it}$

    [TODO: Disegnino]

    \begin{proof}
        Basta "osservare" che esiste una $f : Q \to D^2$ continua con $f(C) = \{ 1 \}, f(t, 0) = e^{2\pi it}$ e $f{|}_{Q \setminus \partial Q} : Q \setminus \partial Q \to D^2 \setminus S^1$ bigettiva.
    \end{proof}
\end{lemma}

\begin{prop}
    $\alpha \in \Omega(a, a)$, allora $[\alpha] = 1$ in $\pi_1(X, a) \iff \hat\alpha : S^1 \to X$ si estende a $D^2 = \{ z \in \CC \mid |z| \leq 1 \}$ cioè $\exists f : D^2 \to X$ con $f{|}_{S^1} = \hat\alpha$, $f$ continua.

    \begin{proof} \ 
        \begin{itemize}
            
            \itemRarr Se $\alpha \sim 1_a, \exists H : Q \to X$ tale che $H(t, 0) = \alpha(t)$ e $H(C) = \{ a \}$. $H$ definisce per passaggi al quoziente $\hat H : \sfrac{Q}{C} \to X$ cioè, tramite l'identificazione del lemma $\hat H : D^2 \to X$ e per costruzione $\hat H {|}_{S^1} = \hat\alpha$ perciò $\hat\alpha$ si estende.

            \itemLarr Se $\hat\alpha$ si estende a $f : D^2 \to X$, la mappa $H : Q \to X$ data da $f \compose \pi$ con $\pi : Q \to \sfrac{Q}{C} = D^2$ dà un'omotopia a estremi fissi tra $\alpha$ e $1_a$. 

        \end{itemize}
    \end{proof}
\end{prop}


























\end{document}
